

北京师范大学 2024~2025 学年第二学期期末考试试卷 (A 卷)

课程名称: 代数学基础 任课教师姓名: [REDACTED]

卷面总分: 100 分 考试时长: 120 分钟 考试类别: 闭卷 ☒ 开卷 ☐ 其他 ☐

院(系): 专业: 年级:

姓名: 学号:

题号	第一题	第二题	第三题	第四题	第五题	第六题	第七题	第八题	总分
得分									

阅卷教师(签字):

一. (20 分) 判断下列 \mathbb{R}^n 中的子集哪些是子空间并说明理由:

1) $\{(a_1, 0, \dots, 0, a_n) | a_1, a_n \in \mathbb{R}\}$;

$$k_1(a_1, 0, \dots, 0, a_n) + k_2(b_1, \dots, b_n) = (k_1 a_1 + k_2 b_1, \dots, k_1 a_n + k_2 b_n) \in \{(a_1, \dots, a_n) | a_1, a_n \in \mathbb{R}\}$$

是子空间

2) $\{(a_1, a_2, \dots, a_n) | \sum_{i=1}^n a_i = 0\}$;

$$\text{若 } \sum_{i=1}^n a_i = 0, \sum_{i=1}^n b_i = 0, \text{ 则 } k_1(a_1, \dots, a_n) + k_2(b_1, \dots, b_n) = (k_1 a_1 + k_2 b_1, \dots, k_1 a_n + k_2 b_n)$$

$$\text{且 } \sum_{i=1}^n (k_1 a_i + k_2 b_i) = 0, \text{ 是子空间}$$

3) $\{(a_1, a_2, \dots, a_n) | \sum_{i=1}^n a_i = 1\}$;

$$\frac{1}{2}(a_1, \dots, a_n) \notin \{(a_1, \dots, a_n) | \sum_{i=1}^n a_i = 1\}, \text{ 不是子空间}$$

4) $\{(a_1, a_2, \dots, a_n) | a_i \in \mathbb{Z}, 1 \leq i \leq n\}$;

$$\frac{1}{2}(a_1, \dots, a_n) \notin \{(a_1, \dots, a_n) | a_i \in \mathbb{Z}\}, \text{ 不是子空间}$$

二. (10分) 记实向量空间 $H = \left\{ \begin{pmatrix} z_1 & z_2 \\ -\bar{z}_2 & \bar{z}_1 \end{pmatrix} \mid z_1, z_2 \in \mathbb{C} \cong \mathbb{R}^2 \right\}$, 证明 H 同构于 \mathbb{R}^4 .

$$\text{令 } z_1 = a_1 + ib_1, z_2 = a_2 + ib_2.$$

$$\text{则 } \begin{pmatrix} z_1 & z_2 \\ -\bar{z}_2 & \bar{z}_1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a_1 + ib_1 & a_2 + ib_2 \\ -a_2 + ib_2 & a_1 - ib_1 \end{pmatrix}$$

$$= a_1 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} + b_1 \begin{pmatrix} i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix} + a_2 \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix} + b_2 \begin{pmatrix} 0 & i \\ i & 0 \end{pmatrix}$$

$$\text{由于 } \begin{pmatrix} z_1 & z_2 \\ -\bar{z}_2 & \bar{z}_1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} z_1' & z_2' \\ -\bar{z}_2' & \bar{z}_1' \end{pmatrix} \Leftrightarrow z_1 = z_1', z_2 = z_2'$$

故 $\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & i \\ i & 0 \end{pmatrix}$ 在 \mathbb{R} 上线性无关.

$\Rightarrow H$ 与由 $\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 & i \\ i & 0 \end{pmatrix}$ 生成的 \mathbb{R} 上向量空间同构.

$$\Rightarrow H \cong \mathbb{R}^4.$$

三. (10分) 假设 A, B 都是 n 阶方阵, 证明 AB 和 BA 有相同的特征值.

设 AB 有特征值 λ .

$$1) \lambda = 0. \text{ 则 } 0 = |0 \cdot I - AB| = |AB| = |BA| = |0 \cdot I - BA|$$

故 BA 也有特征值 0 .

$$2) \lambda \neq 0. \text{ 则 } ABx = \lambda x, \text{ 其中 } x \neq 0.$$

故 $BABx = B\lambda x = \lambda Bx$, 其中 $Bx \neq 0$. 否则与 $\lambda \neq 0$ 矛盾.

即 Bx 为 BA 属于特征值 λ 的特征向量.

四. (10 分) 证明若 $A \in SO(3) = \{A \in M_3(\mathbb{R}) | AA^T = I_3, |A| = 1\}$, 则 A 有特征值 1。

$$|I - A| = |AA^T - A| = |A||A^T - I| = |A - I| = (-1)^3 |I - A| = -|I - A|$$

$$\Rightarrow |I - A| = 0, \text{ 即 } 1 \text{ 为 } A \text{ 的特征值}$$

五. (10 分) 设矩阵 $A = \begin{pmatrix} 4 & 2 & 2 \\ 2 & 4 & 2 \\ 2 & 2 & 4 \end{pmatrix}$, 求一个正交矩阵 U , 使得 $U^T A U$ 为对角矩阵。

$$|xI - A| = (x-2)^2(x-8), \text{ 故 } A \text{ 的特征值为 } 2, 2, 8$$

$$\text{对于 } 2, (2I - A)x = 0 \text{ 有解 } \eta_1 = \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \eta_2 = \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \text{ 正交单位化 } \gamma_1 = \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} \\ 0 \end{pmatrix}, \gamma_2 = \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} \\ 0 \\ \frac{\sqrt{2}}{2} \end{pmatrix}$$

$$\text{对于 } 8, (8I - A)x = 0 \text{ 有解 } \gamma_3 = \begin{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{3}} \\ \frac{1}{\sqrt{3}} \\ \frac{1}{\sqrt{3}} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{3}}{3} \\ \frac{\sqrt{3}}{3} \\ \frac{\sqrt{3}}{3} \end{pmatrix}$$

$$\text{令 } U = \begin{pmatrix} -\frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{6}}{6} & \frac{\sqrt{3}}{3} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{6}}{6} & \frac{\sqrt{3}}{3} \\ 0 & \frac{\sqrt{6}}{3} & \frac{\sqrt{3}}{3} \end{pmatrix}, \text{ 则 } U \text{ 为正交矩阵, 且}$$

$$U^T A U = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 8 \end{pmatrix}.$$

六. (10 分) 证明 n 阶实对称矩阵正定当且仅当其所有 k ($1 \leq k \leq n$) 阶主子式都是正

实数。

充分性由西尔维斯特准则给出。

下证必要性。

$$A \begin{pmatrix} i_1 & \dots & i_m \\ i_1 & \dots & i_m \end{pmatrix} = P^T P \begin{pmatrix} i_1 & \dots & i_m \\ i_1 & \dots & i_m \end{pmatrix}$$

$$= \sum_{1 \leq j_1 < \dots < j_m \leq n} P^T \begin{pmatrix} i_1 & \dots & i_m \\ j_1 & \dots & j_m \end{pmatrix} P \begin{pmatrix} j_1 & \dots & j_m \\ i_1 & \dots & i_m \end{pmatrix}$$

$$= \sum_{1 \leq j_1 < \dots < j_m \leq n} P^2 \begin{pmatrix} j_1 & \dots & j_m \\ i_1 & \dots & i_m \end{pmatrix}$$

由于 $P \begin{pmatrix} j_1 & \dots & j_m \\ i_1 & \dots & i_m \end{pmatrix}$ 不全为零，否则与 P 可逆矛盾

$$\text{故 } A \begin{pmatrix} i_1 & \dots & i_m \\ i_1 & \dots & i_m \end{pmatrix} > 0.$$

七. (10 分) 证明在欧氏空间 \mathbb{R}^n 中, 不存在 $n+2$ 个向量使得这其中任意两个向量的夹角都是钝角。

$n=1$ 时, 结论显然成立。

假设结论对于 \mathbb{R}^n 成立, 考虑 \mathbb{R}^{n+1} , 设其中存在 $n+3$ 个向量 $\alpha_1, \dots, \alpha_{n+3}$

$$\text{s.t. } (\alpha_i, \alpha_j) < 0, \quad 1 \leq i < j \leq n+3$$

$$\text{记 } W = \langle \alpha_1 \rangle, \quad \text{则 } \mathbb{R}^{n+1} = W \oplus W^\perp, \quad \forall i \geq 2$$

$$\alpha_i = k_i \alpha_1 + \beta_i, \quad \text{其中 } \beta_i \in W^\perp$$

$$0 > (\alpha_1, \alpha_i) = k_i (\alpha_1, \alpha_1) \Rightarrow k_i < 0$$

对于 $2 \leq i < j$,

$$0 > (\alpha_i, \alpha_j) = k_i k_j (\alpha_1, \alpha_1) + (\beta_i, \beta_j) \Rightarrow (\beta_i, \beta_j) < 0$$

故 W^\perp 中存在 $\beta_2, \dots, \beta_{n+3}$ s.t. 两两夹角为钝角, 这与假设矛盾。

八. (20 分) 设 σ 为域 F 上向量空间 V 上的一个线性变换, $f(x), g(x) \in F[x]$ 且首项系数均为 1, 令 $d(x) = (f(x), g(x)), m(x) = [f(x), g(x)]$, 证明:

1) $\text{Ker} d(\sigma) = \text{Ker} f(\sigma) \cap \text{Ker} g(\sigma);$

2) $\text{Ker} m(\sigma) = \text{Ker} f(\sigma) + \text{Ker} g(\sigma).$

1) 令 $f(x) = f_1(x)d(x), g(x) = g_1(x)d(x)$. 则 $f(x) = f_1(x)d(x), g(x) = g_1(x)d(x)$

$\Rightarrow \text{Ker} d(\sigma) \subseteq \text{Ker} f(\sigma), \text{Ker} d(\sigma) \subseteq \text{Ker} g(\sigma) \Rightarrow \text{Ker} d(\sigma) \subseteq \text{Ker} f(\sigma) \cap \text{Ker} g(\sigma)$

又 $\exists u(x), v(x) \in F[x]$ s.t. $u(x)f(x) + v(x)g(x) = d(x)$. 则 $u(\sigma)f(\sigma) + v(\sigma)g(\sigma) = d(\sigma)$

若 $f(\sigma)V = g(\sigma)V = 0 \Rightarrow d(\sigma)V = 0 \Rightarrow \text{Ker} f(\sigma) \cap \text{Ker} g(\sigma) \subseteq \text{Ker} d(\sigma)$

综上 $\text{Ker} d(\sigma) = \text{Ker} f(\sigma) \cap \text{Ker} g(\sigma).$

2) 令 $f(x)g(x) = d(x)m(x)$, 则 $m(x) = f(x)g_1(x) = f_1(x)g(x)$. 且 $(f_1(x), g_1(x)) = 1$.

由于 $m(\sigma) = f(\sigma)g_1(\sigma) = f_1(\sigma)g(\sigma) \Rightarrow \text{Ker} m(\sigma) \supseteq \text{Ker} f(\sigma) + \text{Ker} g(\sigma).$

由于 $(f_1(x), g_1(x)) = 1, \exists u_1, v_1 \in F[x]$ s.t.

$u_1(x)f_1(x) + v_1(x)g_1(x) = 1$

则 $u_1(\sigma)f_1(\sigma) + v_1(\sigma)g_1(\sigma) = 1$

$\forall V \in \text{Ker} m(\sigma)$. 则 $V = u_1(\sigma)f_1(\sigma)V + v_1(\sigma)g_1(\sigma)V$

令 $u_1(\sigma)f_1(\sigma)V = V_1, v_1(\sigma)g_1(\sigma)V = V_2$. 则

$g(\sigma)V_1 = u_1(\sigma)g(\sigma)f_1(\sigma)V = u_1(\sigma)m(\sigma)V = 0$

$f(\sigma)V_2 = v_1(\sigma)f(\sigma)g_1(\sigma)V = v_1(\sigma)m(\sigma)V = 0$

$\Rightarrow V_1 \in \text{Ker} g(\sigma), V_2 \in \text{Ker} f(\sigma)$

$\Rightarrow \text{Ker} m(\sigma) \subseteq \text{Ker} f(\sigma) + \text{Ker} g(\sigma)$

综上 $\text{Ker} m(\sigma) = \text{Ker} f(\sigma) + \text{Ker} g(\sigma).$